# Conquistas educacionais da Iugoslávia
Outra área em que os comunistas melhoraram dramaticamente a Iugoslávia é a da educação. A Iugoslávia do pré-guerra estava extremamente atrasada no que diz respeito à educação. De acordo com o Comitê de Helsinque:
>No Reino da Iugoslávia, apesar dos esforços específicos para elevar o nível educacional da população, não houve avanços significativos neste campo. Em 1921, o número de analfabetos com mais de 10 anos chegava a 4.402.059 (50,5% da população), enquanto no censo de 1931 seu número havia aumentado para 4.408.471 (44,6% da população com mais de 10 anos).

Depois que os comunistas assumiram o controle durante a Segunda Guerra Mundial, a situação melhorou rápida e dramaticamente:
>Já de acordo com o censo de 1948, esse número era consideravelmente menor - 3.162.941 (25,4% da população). Esta diminuição foi o resultado de uma campanha de alfabetização em massa durante a guerra e em suas consequências... Esforços consideráveis ​​foram feitos no sentido de educar a população, de modo que o número de analfabetos com mais de 10 anos diminuiu continuamente, acompanhado de um aumento no total população, de modo que em 1961 havia 3.066.165 (21%) dessas pessoas; em 1971 - 2.549.571 (15,1%) e em 1981 - 1.780.902 (9,5%). Desse número, 1.576.238 tinham mais de 39 anos ou, em outras palavras, nasceram antes de 1945.

O acesso à educação foi drasticamente expandido pelos comunistas:
>A partir de 1945, a rede educacional se expandiu rapidamente, tanto em número de escolas como em termos de diversidade de ensino, ao mesmo tempo em que aumentava o número de anos obrigatórios do ensino fundamental e em 1958 era introduzido o ensino fundamental obrigatório de oito anos. No território da Iugoslávia, em 1946, havia 10.666 escolas primárias com 1.441.679 alunos e 23.270 professores o que, considerando o número de professores, era um grande declínio em relação a 1939. Em 1975/78, o número de escolas primárias na Iugoslávia havia crescido para 13.442, mas depois começou a diminuir, principalmente devido à fusão de escolas menores, o que foi possível graças à melhoria do transporte e maior mobilidade estudantil.

Em suma, a situação educacional na Iugoslávia melhorou dramaticamente durante o período socialista, com uma redução drástica do analfabetismo e uma expansão massiva da rede educacional em todo o país.
